台灣經驗：超前部署 台灣疾管局前局長 - 張鴻仁

台灣經驗：超前部署 台灣疾管局前局長 - 張鴻仁

新型冠狀病毒延燒至今逾兩個月，病毒已散播至全球70多個國家。面對疫情，台灣做對甚麼？有何經驗？

我們可以用「超前部署」四個字來形容。2019年12月31日，中國向世界衞生組織通報不明肺炎，台灣的國安機制立即啟動，起因當然是當年SARS的慘痛教訓，因此立即進行武漢直航抵台班機須登機檢疫，並在1月15日正式公告武漢肺炎為法定傳染病、1月16 日提升武漢旅遊至第二級警示。我個人覺得這三個政策，是台灣之所以從最早被美國約翰霍普金斯大學認為亞洲風險次高的國家，在兩個月的防疫作戰下來，反而成為風險最低的國家之一的最重要因素。

我們公共衞生界都知道走在「流行曲線」之前是防疫工作的不二法則，所以在戰略上料敵機先就是奠定了防疫作戰成功的基石。

其次，比較不為人知的是台灣全民健保資訊系統，這套系統在2004年以智慧IC卡的方式問世。每天晚上全台所有醫療院所結束作業後，他們的電腦會把當天所有看診資訊傳輸至中央健康保險署的電腦主機，讓政府知道每一天有多少人就診，在哪裏就診以及其診斷。2005年，台灣的疾病管制署透過這套系統擷取其中傳染病的部份，以季節性流感為例，這份監測系統每周在網站以「流感速訊」告知社會大眾。這是全球唯一接近real time的傳染病監測系統。

政府善用大數據協助調查疫情

台灣政府善用大數據來協助疫情調查，對於有疫區旅遊史的民眾，匯集資料到健保IC卡系統，醫生看診時，其電腦在第一時間會有「Alert」；此外用電信系統結合GPS可知道某一確診者過去一段時間的Foot Print，幫助防疫人員追蹤到所有的接觸者。當然，其背後是SARS之後優化的全國公共衞生體系，從台北、台中、高雄這些都會區到山地離島的鄉鎮都有一定的公共衞生設施，與優秀的專業人員共同建構而成的防疫網。

台灣的軟肋，在過於自由的就醫系統，人民習慣於一點小病就跑醫院，有了重病還會逛醫院（Hospital Shopping），主因是太便宜也太方便，所以發生院內感染的風險高。最近已經發生一宗cluster，這宗事件會不會擴大，有待後續的觀察。

這次的全球疫情，亞洲國家目前已經明顯分為二組，韓國已經淪陷，但韓國人的戰鬥精神，我們祝福他們早日光復；日本看起來情勢不妙，然日本人有全世界最好的衞生習慣，他們慢條斯理式的「佛性防疫法」或許可教我們，在面對這種「流感式」的病毒，也許不一定要那麼緊張。

表現最好的當屬新加坡、香港、台灣，尤其是新加坡，《紐約時報》以專文盛讚星國政府的「風險溝通」值得學習。比較不為人知的是星國的公共衞生體系非常專業又有效率，其抗疫政策至今沒有甚麼值得挑剔的。

香港政府的挑戰則遠高於新加坡，這兩個城市常常被拿來比較，林鄭政府以我的觀察，表現優秀，只是因為去年反送中後，政府的威信大減，因此在這個艱困時期要帶領抗疫非常困難，加上媒體的自由度高，政府和社會大眾的溝通常被反對派質疑，所以表面上看起來缺點很多。我個人對香港的醫療體系和公共衞生專業基礎有極高的評價，對於至今為止的成績亦認為可圈可點。

星、港、台SARS期間受過重傷，所以對於這次的疫情三地特別警覺，也因此成績都不差，願上天繼續保佑我們安然地度過此次的百年大疫。

張鴻仁
台灣疾管局前局長

去到後尾無啦啦奶港共